% Vorlesung am 14.05.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-05-14}

\section{Pulspropagation}
%
Es zeigt sich, dass die Breite des Absorptionspeaks in einer dichten Zelle immer schmaler wird. Um die Pulspropagation näher zu untersuchen, führen wir die Größe $\delta$ ein, die durch
%
\begin{align*}
  \delta &= \omega_P - \omega_0
\end{align*}
% 
bestimmt ist. Für kleine $\delta$ und $\gamma_{cb} \ll \gamma_{ab}$ (vergleiche Abbildung~\ref{fig:2014-05-14-1}) erhalten wir
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{scope}
      \draw[->] (-3.2,0) -- (3.2,0) node[below] {$\Delta/\gamma_{ab}$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[right] {$\chi'$};
      \draw[DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(-3,0) (-2.2,.1) (-1,.7) (-.5,-.7) (0,0) (.5,.7) (1,-.7) (2.2,-.1) (3,0)};
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(6,-1)}]
      \draw (-2,0) -- coordinate[label={below:$\ket{b}$}] (b) (-1,0);
      \draw (-.5,2) -- coordinate[label={above:$\ket{a}$}] (a) (.5,2);
      \draw (2,0) -- coordinate[label={below right:$\ket{c}$}] (c) (1,0);
      \draw[dashed,DarkOrange3] (b) -- node[auto] {$\chi$} (a);
      \draw[<->,MidnightBlue] (a) -- node[auto] {$\Omega$} (c);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Drei-Niveua-System mit Kopplungslaser und $\chi'$.}
  \label{fig:2014-05-14-1}
\end{figure}
%
\begin{align*}
  \chi' &= \frac{3}{4 \pi^2} n \lambda^3 \frac{2 \gamma_{ab}}{\omega_C} \delta + \mathcal{O}(\delta^2).
\end{align*}
%
Hierbei gilt für den \acct{Brechungsindex} $n$ bezüglich einer Taylorentwicklung um $\delta = 0$
%
\begin{align}
  n &= \sqrt{1+ \chi'} \\
  &\approx 1+ 3 n \lambdabar^2 \lambda \frac{\gamma_{ab}}{\Omega_C^2} \delta. 
\end{align}
%
\begin{notice}
  Für die Gruppengeschwindigkeit ist nur der Realteil interessant, bzw. eine Entwicklung um $0$ geht mit einem Extremum von $\chi''$ einher, d.h. der Imaginärteil verschwindet. 
\end{notice}
%
Für die \acct{Gruppengschwindigkeit} $v_{\mathrm{gr}}$ gilt
%
\begin{align*}
  v_{\mathrm{gr}} &= \frac{\diff \omega}{\diff k}\bigg|_{\delta = 0} = \frac{c}{n + \omega_P \frac{\diff n}{\diff \omega_P}}.
\end{align*}
%
$\omega_P$ bezieht sich hierbei auf die Frequenz des Übergangs im drei-Niveau-System. Berücksichtigen wir jetzt $n$ als die Dichte, so gilt
%
\begin{align*}
  \omega_P \frac{\diff n}{\diff \omega_P} &= 3 n \lambdabar^2 2 \pi \nu_P \lambda \frac{\gamma_{ab}}{\Omega_C^2} \\
  &= n \sigma c \frac{\gamma_{ab}}{\Omega_C^2} \\
  &\stackrel{!}{=} n_{\mathrm{gr}}.
\end{align*}
%
$n_{\mathrm{gr}}$ wird als \acct{Gruppenindex}  bezeichnet, der von einer Dichte $n$ und dem Wirkungsquerschnitt abhängt. Die Phasengeschwindigkeit des durchlaufenden Pulses entspricht hierbei der Lichtgeschwindigkeit im Vakuum. Die Gruppengeschwindigkeit dagegen ist langsam. 

\begin{notice}
  Es gilt zu beachten, dass für die \acct{Phasengeschwindigkeit} $v_{\mathrm{Ph}}$ im Vakuum
  %
  \begin{align*}
    v_{\mathrm{Ph}} = \frac{\omega}{k} \bigg|_{\delta = 0} = \frac{c}{n} = c
  \end{align*}
  %
  gilt.
\end{notice}

Im Folgenden betrachten wir ein in ein Medium einfallenden Impuls, wie in Abbildung~\ref{fig:2014-05-14-2}. 
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw (0,0) to[out=0,in=180] (1,.8) node[dot] (A) {} to[out=0,in=180] (2,0);
    \draw (2.5,-.5) rectangle (5.5,1.5);
    \node[above] at (4,1.5) {$L$};
    \draw (6,0) to[out=0,in=180] (6.7,.5) node[dot] (B) {} to[out=0,in=180] (7.4,0);
    \draw[->] (A) +(.3,0) -- +(1,0);
    \draw[->] (B) +(.3,0) -- +(1,0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Einlaufender Puls in ein Medium der Länge $L$.}
  \label{fig:2014-05-14-2}
\end{figure}
%
Hierbei ist die Zeit $\tau_d$
%
\begin{align}
  \tau_d &= L \left( \frac{1}{v_{\mathrm{gr}}} - \frac{1}{c}\right) \nonumber \\
  &= \frac{L n_{\mathrm{gr}}}{c} \nonumber \\
  &= L n \sigma \frac{\gamma_{ab}}{\Omega_C^2} \label{eq:2014-05-14-1}
\end{align}
%
die Pulsverzögerung, d.h. die Zeit de dauert bis der Puls durch das Medium hindurch gedrungen ist. In der Definition der Gruppengeschwindigkeit kommt jedoch nicht die Deformation eines Puls, die durch das eindringen in das Medium verursacht wird zu tragen, d.h. lediglich das Maximum beschreibt ob der Puls durch das Medium hindurch ist oder nicht. Hierbei beschreibt der Term $L n \sigma$ die optische Dichte und der Gesamtausdruck auf der rechten Seite von Gleichung~\eqref{eq:2014-05-14-1} die inverse, dispersive Breite, d.h.
%
\begin{align}
  \tau_d &= L n \sigma = \frac{\gamma_{ab}}{\Omega_C^2} = \Delta \nu.
\end{align}
%

\chapter{Atom-Atom Wechselwirkung}

\section{Streutheorie}

Die für die Streutheorie wichtigen Längenskalen sind der mittlere Teilchenabstand $n^{-1/3}$ und die Reichweite der Wechselwirkung $a$.

Wir betrachten das Regime eines verdünnten, wechselwirkenden Gases, d.h.
%
\begin{align}
  n a^3 \ll 1.
\end{align}
%
Für $n a^3 \gg 1$ liegt ein stakt korreliertes Gas vor (siehe Vielteilchentheorie). Ein weitere wichtige Länge ist die \acct{de Broglie Wellenlänge} $\lambda_{\mathrm{dB}}$, die typischerweise von der Größe der optischen, bzw. thermischen Wellenlänge ist, d.h. 
%
\begin{align*}
  \lambda_{\mathrm{th}} \sim \lambda_{\mathrm{opt}} \gg a.
\end{align*}
% 
Die Schlussfolgerung ist, dass eine quantenmechanische Streutheorie nötig ist um das Problem zu lösen!

\begin{notice}
  Was ist $a$ bzw. $\sigma \propto a^2$?
\end{notice}

Um dieser Frage nachzukommen, betrachten wir Abbildung~\ref{fig:2014-05-14-3}.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[name path=x,->] (-.3,0) -- (5,0) node[below] {$r$};
    \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$V$} node[right=1cm] {$\ell = 0$};
    \begin{scope}
      \clip plot[smooth,domain=0.125:4] (\x,{2*(exp(-2*(\x-1))-2*exp(-(\x-1)))}) -- cycle;
      \foreach \i in {-2,-1.8,...,-1} {
        \draw (0,\i) -- (5,\i);
      }
    \end{scope}
    \draw plot[smooth,domain=0.125:4] (\x,{2*(exp(-2*(\x-1))-2*exp(-(\x-1)))});
    \node[dot] (B) at (1,-2) {};
    \draw[<->] (0,-2) -- node[below] {Bindungslänge} (B);
    \draw[name path=f] plot[smooth,samples=100,domain=2.1:7] (\x,{10/(5+exp(-\x+6))*sin(2*pi/(\x-2) r)}) node[above left] {de Broglie Wellenlänge};
    \begin{scope}[name intersections={of=x and f,name=i}]
      \draw[MidnightBlue] (i-6) circle (.7);
      \path[MidnightBlue] (i-6)+(0,.7) node[above] {vdW $\sim \frac{C_6}{r^6}$};
      \draw[DarkOrange3,dashed] (i-7 |- 0,1.7) -- (i-7 |- 0,-2) node[below] {$\sim a$};
      \node[DarkOrange3,below right,pin={[DarkOrange3]below right:Reichweite der WW}] at (i-7) {$r^*$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Molekülpotential und ein von rechts einfallendes Teilchen mit de-Broglie Wellenlänge}
  \label{fig:2014-05-14-3}
\end{figure}
%
Zu sehen ist ein typisches Molekülpotential und ein von rechts einfallendes Teilchen mit de-Broglie Wellenlänge. Hierbei gibt es eine endliche Anzahl gebundener Zustände und damit auch eine endliche Anzahl von Nullstellen der Wellenfunktion.
%
\begin{align*}
  V_{\mathrm{pot}} &= \frac{C_6}{{a}^6} \\
  &= \frac{\left(\hbar k\right)^2}{2 m} \\
  &= \frac{h^2}{2 m {a}^2} = E_{\mathrm{kin}} \\
  \implies a &= \left[ \frac{C_6 2 m}{h^2} \right]^{\frac{1}{4}} \approx 100 a_0.
\end{align*}
%
wobei $a_0$ der Bohrradius und $a$ die \acct{Streulänge} ist. 

\begin{notice}
  Liegt der letzte gebundene Zustand auf dem Dissoziationszustand, liegt Resonanz vor, d.h. die Abschätzung gilt nur wenn der Abstand der Zustände endlich ist. 
\end{notice}

Im folgenden vereinfachen wir das Problem auf eine Raumdimension. Ist der Drehimpuls $\ell$ ungleich Null, existiert eine Zentrifugalbarriere, vgl. Keplerproblem. vergeiche hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-05-14-4}.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[name path=x,->] (-.3,0) -- (5,0) node[below] {$r$};
    \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[left] {$V$} node[right=1cm] {$\ell \neq 0$};
    \draw plot[smooth] coordinates {(.5,2) (1.5,-2) (3,1) (3.8,.3) (4.5,.1)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zentrifugalbarierre bei $\ell \neq 0$}
  \label{fig:2014-05-14-4}
\end{figure}
%
D.h. das vereinfachte Potential gilt nur bei geringen Temperaturen, ansonsten muss ein allgemeines Potential beachtet werden. 
